% !TeX root = appuntifibo.tex
% !BIB TS-program = biber
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = it_IT
% !TeX program = lualatex
 \chapter{Fibonacci valori iniziali qualunque}
\section{Definizione}
\begin{defn}[Fibonacci, valori Iniziali 
qualunque]\index{Fibonacci!iniziali qualunque!definizione}
	\begin{align}
		\Gib{0}={}&h\notag\\
		\Gib{1}={}&k\notag\\
		\Gib{n}={}&\Gib{n-1}+\Gib{n-2}\quad n>2\label{eqn:FiboGendef}
	\end{align}
\end{defn}
\section{Formula di Binet per valori iniziali qualunque}
\begin{thm}[Formula di Binet 
per valori iniziali 
qualunque]\label{thm:FormulaBinetgeneralizzata}\index{Formula!Binet!per valori 
iniziali qualunque}
Se $\Gib{0}={}h$ e $\Gib{1}={}k$ allora
\begin{equation}
\Gib{n}={}\dfrac{k-bh}{a-b}a^n+\dfrac{ah-k}{a-b}b^n
\end{equation}\label{eqn:FormulaBinetgeneralizzata}
\end{thm}
\begin{proof}
Poniamo che \begin{equation}
	\Gib{n}=xa^n+yb^n
\end{equation} Se
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
		a^0x+b^0y=h\\ a^1x+b^1y=k
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation*}
che risolto porta
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
		x=\dfrac{k-bh}{a-b}\\y=\dfrac{ah-k}{a-b}\\
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation*}
Riassumendo
 \begin{equation*}
	\Gib{n}={}\dfrac{k-bh}{a-b}a^n+\dfrac{ah-k}{a-b}b^n
\end{equation*}
Da cui la tesi.
\end{proof}
\begin{commento}
	Se $\Gib{0}={}2h$ e $\Gib{1}={}2k$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}2\dfrac{k-bh}{a-b}a^n+2\dfrac{k-ah}{a-b}b^n
	\end{equation}
La somma di due pari è sempre pari quindi la successione è $PPPPPP$
\end{commento}
\begin{commento}
	Se $\Gib{0}={}2h$ e $\Gib{1}={}2k+1$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}\dfrac{1+2k-2bh}{a-b}a^n+\dfrac{2ah-2k-1}{a-b }b^n
	\end{equation}
La somma è fra un numero pari e un dispari è dispari. Segue la somma tra due 
dispari che è pari e quello che segue è un dispari. La successione che 
otteniamo  è $PDDPDDP$
\end{commento}
\begin{commento}
	Se $\Gib{1}={}2h+1$ e $\Gib{2}={}2k$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}\dfrac{2k-b(2h+1)}{a-b}a^n+\dfrac{a(2h+1)-2k}{a-b}b^n
	\end{equation}
La somma è tra un numero dispari e un pari. In questo caso otteniamo $DPDDPDDP$
\end{commento}
\begin{commento}
	Se $\Gib{0}={}2h+1$ e $\Gib{1}={}2k+1$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}\dfrac{2k-b(2h+1)}{a-b}a^n-\dfrac{a(2h+1)-2k-1}{a-b}b^n
	\end{equation}
\end{commento}
La tabella \vref{tab:seqnumpar} riassume quanto detto.
\begin{commento}
	Se $\Gib{0}={}h$ e $\Gib{1}={}h$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}h\dfrac{a}{a-b}a^n-h\dfrac{b}{a-b}b^n
	\end{equation}
\end{commento}
\begin{commento}
	Se $\Gib{0}={}2h$ e $\Gib{1}={}h$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}ha^n+hb^n
	\end{equation}
\end{commento}
\begin{commento}
	Se $\Gib{0}={}pr$ e $\Gib{1}={}qr$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}p\dfrac{t-br}{a-b}a^n+p\dfrac{ar-t}{a-b}b^n
	\end{equation}
Quindi qui non vale il~\vref{thm:FibonacciCoPrimi} dato che ogni coppia di 
numeri di Fibonacci ha un divisore comune.
\end{commento}\index{Coprimi}
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{ccc}
\toprule
$h$&$k$&\\
\midrule
	$P$& $P$ &$PPPPPPPPP$ \\
	$P$& $D$ &$PDDPPDDPD$  \\
	$D$& $P$ &$DPDDPDDPD$  \\
	$D$& $D$ &$DDPDDPDDP$  \\
\bottomrule
\end{tabular}
	\caption{Sequenze pari e dispari}
	\label{tab:seqnumpar}
\end{table}
\begin{thm}[Formula di Binet 
	per valori iniziali 
	qualunque]\label{thm:FormulaBinetgeneralizzata2}\index{Formula!Binet!per 
	valori iniziali qualunque}
	Se $\Gib{0}={}h$ e $\Gib{1}={}k$ e
	\begin{equation}
		\Gib{n}={}\dfrac{1}{a-b}\left[l a^n-m b^n\right]
	\end{equation}\label{eqn:FormulaBinetgeneralizzata2}
posto
\begin{align*}
	l=&k-bh\\
	m=&k-ah
	\intertext{allora}
	lm=&k^2-hk-h^2\\
	l+m=&2k-h\\
	l-m=&h(a-b)\\
\end{align*}
\end{thm}
\begin{lem}\label{lem:PropPhiGen}
	\begin{equation}
		(k-bh)(k-ak)=k^2-hk-h^2
	\end{equation}
\end{lem}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		(k-bh)(k-ak)=&{}abh^2-(a+b)hk+k^2
		\intertext{per~\vref{lem:FibpropPhi}}
		=&{}k^2-hk-h^2
	\end{align*}
	cvd.
\end{proof}
\section{Proprietà}
Possiamo con qualche calcolo, verificare che
\begin{align*}
\Gib{0}={}&h\\
\Gib{1}={}&k\\
\Gib{2}={}&k+h=\Fib{2}k+\Fib{1}h\\
\Gib{3}={}&2k+h=\Fib{3}k+\Fib{2}h\\
\Gib{4}={}&3k+2h=\Fib{4}k+\Fib{3}h\\
\Gib{5}={}&5k+3h=\Fib{5}k+\Fib{4}h                                              
\end{align*} 
\begin{thm}[Derivazione da Fibonacci]
	Se $\Gib{n}$ è una successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque  
	con $\Gib{0}=h$ 
	e $\Gib{1}=k $ allora
	\begin{equation}
		\Gib{n}=k\Fib{n}+h\Fib{n-1}
	\end{equation}\label{thm:FibGenDer}
	Dove $\Fib{n}$ è la successione di Fibonacci
\end{thm}
\begin{proof}
Per induzione
\begin{align*}
\intertext{proviamola per n+1}
		\Gib{n+1}={}&\Gib{n}+\Gib{n-1}\\
\intertext{per ipotesi induttiva}
\Gib{n}={}&\Fib{n}k+\Fib{n-1}h\\
\Gib{n-1s}={}&\Fib{n-1}k+\Fib{n-2}h\\
\Gib{n}+\Gib{n-1}={}&\Fib{n}k+\Fib{n-1}h+\Fib{n-1}k+\Fib{n-2}h\\
={}&(\Fib{n}+\Fib{n-1})k+(\Fib{n-1}+\Fib{n-2})h\\
={}&\Fib{n+1}k+\Fib{n}h\\
\end{align*}
cvd.
\end{proof}
\begin{thm}[Derivazione da Lucas]
	Se $\Gib{n}$ è una successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque  
	con $\Gib{0}=h$ 
	e $\Gib{1}=k $ allora
	\begin{equation}
		\Gib{n}=\dfrac{2h+k}{5}\Luc{n}+\dfrac{2k-h}{5}\Luc{n-1}
	\end{equation}\label{thm:LucGenDer}
	Dove $\Luc{n}$ è la successione di Lucas
\end{thm}
Nulla vieta di ottenere dalla successione generalizzata le successioni di Lucas 
e Fibonacci.
Possiamo supporre che \begin{equation*}
	\Fib{n}=x\Gib{n}+y\Gib{n+1}
\end{equation*}
con $x$ e $y$ opportuni. Quindi possiamo impostare il sistema:
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
		\Fib{0}=&x\Gib{0}+y\Gib{1}\\
		\Fib{1}=&x\Gib{1}+y\Gib{2}\\
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation*}
Quindi
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
	0=&xh+yk\\
	1=&xk+y(h+k)\\
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation*}
Otteniamo:
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
		x=&-\dfrac{k}{h^2+hk-k^2}\\
	y=&\dfrac{h}{h^2+hk-k^2}\\
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation*}

Vale il seguente teorema:
\begin{thm}[Fibonacci da $\Gib{n}$]
	Se $\Gib{n}$ è una successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque  
	con $\Gib{0}=h$ 
	e $\Gib{1}=k $ allora
	\begin{equation}
		\Fib{n}=-\dfrac{k}{h^2+hk-k^2}\Gib{n}+\dfrac{h}{h^2+hk-k^2}\Gib{n+1}
	\end{equation}\label{thm:GenDerFib}
	Dove $\Fib{n}$ è la successione di Fibonacci.
\end{thm}~\cite{Rabinowitz_1996}

Possiamo supporre che \begin{equation*}
	\Luc{n}=x\Gib{n}+y\Gib{n+1}
\end{equation*}
con $x$ e $y$ opportuni. Quindi possiamo impostare il sistema:
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
		\Luc{0}={}&x\Gib{0}+y\Gib{1}\\
		\Luc{1}={}&x\Gib{1}+y\Gib{2}\\
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation*}
Quindi
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
		2={}&xh+yk\\
		1={}&xk+y(h+k)\\
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation*}
Otteniamo:
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
		x={}&\dfrac{2h+k}{h^2+hk-k^2}\\
		y={}&-\dfrac{2k-h}{h^2+hk-k^2}\\
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation*}

Vale il seguente teorema:
\begin{thm}[Lucas da $\Gib{n}$]
	Se $\Gib{n}$ è una successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque  
	con $\Gib{0}=h$ 
	e $\Gib{1}=k $ allora
	\begin{equation}
		\Luc{n}=\dfrac{2h+k}{h^2+hk-k^2}\Gib{n}-\dfrac{2k-h}{h^2+hk-k^2}\Gib{n+1}
	\end{equation}\label{thm:GenDerLuc}
	Dove $\Fib{n}$ è la successione di Fibonacci.
\end{thm}~\cite{Rabinowitz_1996}
\begin{thm}[Espansione della somma]
	Se $\Gib{n}$ è una successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque e
	$\Fib{n}$ è la successione di Fibonacci allora
	\begin{equation}
		\Gib{n+m}=\Fib{m-1}\Gib{n}+\Fib{m}\Gib{n+1}
	\end{equation}
\end{thm}~\cite{Rabinowitz_1996}
\begin{proof}
\begin{align*}
\Fib{m-1}\Gib{n}+\Fib{m}\Gib{n+1}={}&
\intertext{Per il~\vref{thm:FormulaBinetgeneralizzata2} e per 
il~\vref{thm:FibFormulaBinet} otteniamo}
={}&\dfrac{a^{m-1}-b^{m-1}}{a-b}
\dfrac{(k-bh)a^{n}+(ah-k)b^{n}}{a-b}+
\dfrac{a^{m}-b^{m}}{a-b}
\dfrac{(k-bh)a^{n+1}+(ah-k)b^{n+1}}{a-b}\\
\intertext{Utilizzando il~\vref{lem:FibpropPhi}}
={}&\dfrac{(k-bh)a^{n+m}+(ah-k)b^{n+m}}{a-b}\\
\end{align*}
Cvd.
\end{proof}
\begin{thm}[Espansione della somma]
	Se $\Gib{n}$ è una successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque e
	$\Fib{n}$ e $\Luc{n}$ sono le successioni di Fibonacci e Lucas allora
\begin{align*}
		\Gib{n+m}={}&\dfrac{1}{2}\left[\Fib{m}\LH{n}+\Luc{m}\Gib{n}\right]\\
		\LH{n}=&{}\Gib{n-1}+\Gib{n+1}
\end{align*}
\end{thm}~\cite{Rabinowitz_1996}
\begin{proof}
\begin{align*}
		\LH{n}=&{}\Gib{n-1}+\Gib{n+1}\\
	=&{}a^n(k-bh)+b^n(k-ah)\\
		\intertext{Per il~\vref{thm:FormulaBinetgeneralizzata2}, per 
			il~\vref{thm:FibFormulaBinet} e per il~\vref{thm:LucFormulaBinet} 
			otteniamo}
		\dfrac{1}{2}\left[\Fib{m}\LH{n}+\Luc{m}\Gib{n}\right]=&\\
	=&{}\dfrac{1}{2}\left\{\dfrac{a^{m}-b^{m}}{a-b}\left[a^n(k-bh)+b^n(k-ah)\right]+
		(a^m+b^m)\dfrac{(k-bh)a^{n}+(ah-k)b^{n}}{a-b}\right\}\\
	=&{}\dfrac{(k-bh)a^{n+m}+(ah-k)b^{n+m}}{a-b}
\end{align*}
Cvd.
\end{proof}
\section{Radici}
\begin{thm}[Potenze di $a$ e $b$]\label{thm:FibRimuovipotab}
	Se $\Gib{n}$  è la successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque 
	allora 
	\begin{align*}
		(k-bh)a^n={}&a\Gib{n}+\Gib{n-1}\\
		(k-ah)b^n={}&b\Gib{n}+\Gib{n-1}\\
	\end{align*}
\end{thm}
\begin{proof}
	Per il~\vref{thm:FormulaBinetgeneralizzata} possiamo dire
	\begin{align*}
		a\Gib{n}+\Gib{n-1}=&\\
	=&a\dfrac{k-bh}{a-b}a^{n}+\dfrac{ah-k}{a-b}b^{n}+
	\dfrac{k-bh}{a-b}a^{n-1}+\dfrac{ah-k}{a-b}b^{n-1}\\
	=&\dfrac{ba^n(a^2+1)(bh-k)+ab^n(k-ah)(ab+1)}{ab(b-a)}\\
	=&\dfrac{a^{n-1}(a^2+1)(k-bh)}{a-b}\\
	=&\dfrac{a^{n-1}a(a-b)(k-bh)}{a-b}\\
	=&a^{n}(k-bh)\\
	\end{align*}
\begin{align*}
	b\Gib{n}+\Gib{n-1}=&\\
	=&b\dfrac{k-bh}{a-b}a^{n}+\dfrac{ah-k}{a-b}b^{n}+
	\dfrac{k-bh}{a-b}a^{n-1}+\dfrac{ah-k}{a-b}b^{n-1}\\
	=&\dfrac{ba^n(ab+1)(bh-k)+ab^n(k-ah)(b^2+1)}{ab(b-a)}\\
	=&\dfrac{b^{n-1}(ah-k)(b^2+1)}{a-b}\\
	=&\dfrac{b^{n-1}(ah-k)b(b-a)}{a-b}\\
	=&b^{n}(k-ah)\\
\end{align*}
cvd.
\end{proof}
\section{Limiti}
\begin{thm}[Limite successione]
	Se $\Gib{n}$ è la successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque 
	allora 
	\begin{equation}
		\lim_{n\to\infty}\dfrac{\Gib{n+1}}{\Gib{n}}=\varphi
	\end{equation}\label{eqn:FibLimRapGen}
\end{thm}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		\lim_{n\to\infty}\dfrac{\Gib{n+1}}{\Gib{n}}={}&ab\lim_{n\to\infty}\dfrac{a^n(bh-k)+b^n(k-ah)}{ba^n(bh-k)+ab^n(k-ah)}\\
		={}&ab\lim_{n\to\infty}\dfrac{a^n[(bh-k)+\dfrac{b^n}{a^n}(k-ah)]}{a^n[b(bh-k)+a\dfrac{b^n}{a^n}(k-ah)]}\\
		\intertext{ma}
	\lim_{n\to\infty}\left(\dfrac{b}{a}\right)^n={}&0\\
={}&ab\lim_{n\to\infty}\dfrac{bh-k}{b(bh-k)}\\
={}&ab\dfrac{1}{b}=a=\varphi\\
 	\end{align*}
 \end{proof}
\begin{thm}[Limite rapporto]
	Se $\Fib{n}$ è la successione di Fibonacci e $\Gib{n}$ è quella per valori 
	iniziali qualunque allora 
	\begin{equation}
		\lim_{n\to\infty}\dfrac{\Gib{n}}{\Fib{n}}=k-bh
	\end{equation}\label{eqn:FibLimFibGib}
\end{thm}~\cite{Horadam_1961}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		\lim_{n\to\infty}\dfrac{\Gib{n}}{\Fib{n}}={}&\lim_{n\to\infty}\dfrac{a^n(k-bh)+b^n(ah-k)}{a^n-b^n}\\
		={}&\lim_{n\to\infty}\dfrac{a^n\left[k-bh+\left(\dfrac{b}{a}\right)^n(ak-k)\right]}{a^n\left[1-\left(\dfrac{b}{a}\right)^n\right]}\\
		={}&k-bh\\
		\intertext{Dato che}
		\lim_{n\to\infty}\left(\dfrac{b}{a}\right)^{n}={}&0\\
	\end{align*}
	Come si voleva dimostrare.
\end{proof}
\begin{thm}[Limite rapporto]
	Se  $\Gib{n}$ è la successione per valori iniziali qualunque allora 
	\begin{equation}
		\lim_{n\to\infty}\dfrac{\Gib{n}}{\Gib{n-i}}=a^i
	\end{equation}\label{eqn:GibLimdif}
\end{thm}~\cite{Horadam_1961}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		\lim_{n\to\infty}\dfrac{\Gib{n}}{\Gib{n-i}}={}&	
		\lim_{n\to\infty}-\dfrac{a^ib^i[a^n(bh-k)+b^n(k-ah)]}{a^ib^n(ah-k)+a^nb^i(k-bh)}\\
		={}&\lim_{n\to\infty}-\dfrac{a^n\left\{a^ib^i\left[bh-k\right]\left(\dfrac{b}{a}\right)^n(k-ah)\right\}}{a^n\left\{a^i\left(\dfrac{b}{a}\right)^n(bh-k)+b^i(k-ah)\right\}}\\
		={}&\dfrac{a^ib^i(k-bh)}{b^i(k-bh)}\\
		={}&a^i
		\intertext{Dato che}
		\lim_{n\to\infty}\left(\dfrac{b}{a}\right)^{n}={}&0\\
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{thm}[Identità di Cassini 
per valori iniziali qualunque]\label{thm:identitàCassiniper valori iniziali 
qualunque}
	Se $\Gib{n}$ è la successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque 
	allora 
	\begin{equation}
		\Gib{n-1}\cdot\Gib{n+1}-\Gib{n}^2=(-1)^n(k^2-hk-h^2)
	\end{equation}\label{eqn:FibQuadratoGen}
\end{thm}\index{Fibonacci!identità!Cassini per valori iniziali qualunque}
\begin{proof}
\begin{align*}
\Gib{n}=&{}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^n+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^n\\
\Gib{n-1}=&{}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^{n-1}+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^{n-1}\\
\Gib{n+1}=&{}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^{n+1}+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^{n+1}\\
\Gib{n-1}\cdot\Gib{n+1}-\Gib{n}^2=&{}a^{n-1}b^{n-1}(k-bh)(ah-k)\\
	\intertext{per~\vref{lem:FibpropPhi}}
=&{}(-1)^{n}(k-bh)(k-ah)
	\intertext{per~\vref{lem:PropPhiGen}}
=&{}(-1)^n(k^2-hk-h^2)
\end{align*}
cvd.
\end{proof}
\begin{thm}[Identità di Catalan per valori iniziali 
qualunque]\label{thm:fibCatalanGen}
	Se $\Gib{n}$ è la successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque 
	allora 
	\begin{equation}
		\Gib{n-r}\cdot\Gib{n+r}-\Gib{n}^2=(-1)^{n-r+1}(k^2-hk-h^2)\Gib{r}^2
	\end{equation}\label{eqn:fibCatalanGen}
\end{thm}\index{Fibonacci!identità!Catalan per valori iniziali qualunque}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		\Gib{n}=&{}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^n+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^n\\
		\Gib{n-r}=&{}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^{n-r}+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^{n-r}\\
		\Gib{n+r}=&{}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^{n+r}+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^{n+r}\\
		\Gib{n-r}\cdot\Gib{n+r}-\Gib{n}^2=&a^{n-r}b^{n+r}(k-bh)(ah-k)\dfrac{a^{2r}-2a^rb^r+b^{2r}}{(a-b)^2}\\
	=&{}a^{n-r}b^{n+r}(k-bh)(ah-k)\Gib{r}^2\\
		\intertext{per~\vref{lem:FibpropPhi}}
	=&{}(-1)^{n-r+1}(k-bh)(k-ah)\Gib{r}^2\\
		\intertext{per~\vref{lem:PropPhiGen}}
	=&{}(-1)^{n-r+1}(k^2-hk-h^2)\Gib{r}^2
	\end{align*}
	cvd.
\end{proof}
\begin{thm}[Identità di Vajada per valori iniziali 
qualunque]\label{thm:fibVajdaGen}
	Se $\Gib{n}$ è la successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque 
	allora 
	\begin{equation}
		\Gib{n+i}\cdot\Gib{n+j}-\Gib{n}\cdot\Gib{n+i+j}=(-1)^{n}(k^2-hk-h^2)\Gib{i}\cdot\Gib{j}
	\end{equation}\label{eqn:fibVajdaGen}
\end{thm}\index{Fibonacci!identità!Vajada per valori iniziali 
qualunque}\index{Vajada}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		\Gib{n}=&{}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^n+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^n\\
		\Gib{n+i}=&{}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^{n+i}+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^{n+i}\\
		\Gib{n+j}=&{}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^{n+j}+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^{n+j}\\
		\Gib{n+i+j}=&{}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^{n+i+j}+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^{n+i+j}\\
		\Gib{n+i}\cdot\Gib{n+j}-\Gib{n}\cdot\Gib{n+i+j}=&\dfrac{a^nb^n(a^i-b^i)(a^j-b^j)(k-ah)(k-bh)}{(a-b)^2}\\
		\intertext{per~\vref{lem:FibpropPhi}}
	=&{}(-1)^{n}(k-bh)(k-ah)\Gib{i}\cdot\Gib{j}\\
		\intertext{per~\vref{lem:PropPhiGen}}
	=&{}(-1)^{n}(k^2-hk-h^2)\Gib{i}\cdot\Gib{j}\\
	\end{align*}
	cvd.
\end{proof}
\section{Proprietà esclusive successione di Fibonacci}
\begin{thm}[Sistema caratteristico]\label{thm:FibSistCaratteristico}
Se $\Gib{n}$ è una generica successione di Fibonacci con
\[\begin{cases}
\Gib{0}=h\\
\Gib{1}=k\\
\end{cases}\] il sistema 
\begin{equation*}
	\left\{
\begin{aligned}
	(a^2+1)(k-bh)(k-bh-1)=0\\
	(b^2+1)(ah-k)(ah-k+1)=0
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
ha come soluzione intera solo \[\begin{cases}
	h=0\\
	k=1\\
\end{cases}\]
\end{thm}
\begin{proof}
Questo sistema ammette quattro soluzioni che sono
\begin{enumerate}
	\item $\left\{
	\begin{aligned}
		h=0\\
		k=0
	\end{aligned}
	\right.$
	\item $\left\{
	\begin{aligned}
		h=0\\
		k=1
	\end{aligned}
	\right.$
	\item $\left\{
	\begin{aligned}
		h=\dfrac{1}{a-b}\\
		k=\dfrac{a}{a-b}
	\end{aligned}
	\right.$
	\item $\left\{
	\begin{aligned}
		h=-\dfrac{1}{a-b}\\
		k=-\dfrac{b}{a-b}
	\end{aligned}
	\right.$
\end{enumerate}
Discutiamo le soluzioni. La prima non è accettabile. La seconda sono i valori 
iniziali della successione di Fibonacci.
La terza e la quarta non sono accettabili perché non intere. 
\end{proof}
\begin{thm}[Dispari]\label{thm:FibdispariGen}
	Se $\Gib{n}$ è la successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque e 
	vale 
	\begin{equation}
		\Gib{n}^2+\Gib{n+1}^2-\Gib{2n+1}=0 
	\end{equation}\label{eqn:FibDispariGen} allora 
\[\begin{cases}
	h=0\\
	k=1\\
\end{cases}\]
\end{thm}
\begin{proof}
\begin{align*}
\Gib{n}^2+\Gib{n+1}^2-\Gib{2n+1}={}&a^{2n}\dfrac{(a^2+1)(bh-k)(bh-k+1)}{\left(a-b\right)^2}\\
+&b^{2n}\dfrac{(b^2+1)(ah-k)(ah-k+1)}{\left(a-b\right)^2}\\
\intertext{l'uguaglianza precedente vale zero se $h$ e $k$ sono soluzioni del 
sistema seguente }
&	\left\{
\begin{aligned}
	(a^2+1)(k-bh)(k-bh-1)=0\\
	(b^2+1)(ah-k)(ah-k+1)=0
\end{aligned}
\right.\\
\end{align*}
Quindi per~\vref{thm:FibSistCaratteristico} è la successione di Fibonacci 
ordinaria.
\end{proof}
Utilizzando il~\vref{thm:FibdispariGen} e il~\vref{thm:Fibdispari} otteniamo
\begin{thm}[Unicità]
	\begin{equation}
		\Gib{n}^2+\Gib{n+1}^2=\Gib{2n+1} 
	\end{equation} se e solo la successione è quella ordinaria di Fibonacci. 
\end{thm}
\begin{thm}[Proprietà]
	Se $\Gib{n}$ è una  successione di Fibonacci per valori iniziali qualunque
	\begin{equation}
		\Gib{n+2}-2\Gib{n}-\Gib{n-1}=0 
	\end{equation} 
\begin{equation}
	\Gib{n+1}-2\Gib{n}-\Gib{n-2}=0 
\end{equation} 
\end{thm}~\cite{Horadam_1961}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		\Gib{n+2}-2\Gib{n}-\Gib{n-1}=&\\
	=&{}\dfrac{a^{n-1}(a^3-2a-1)(k-bh)}{a-b}+\dfrac{b^{n-1}(b^3-2b-1)(ah-k)}{a-b}
		\intertext{per~\vref{lem:FibpropPhi}}
		a^3-2a-1=&\\
	=&{}aa^2-2a-1	\\
	=&{}a(a+1)-2a-1\\
	=&{}a^2+a-2a-1\\
	=&{}a^2-a-1\\
	=&{}0
		\intertext{Analogamente}
		b^3-2b-1=&0\\
	\end{align*}
Quindi la tesi. Come prima si dimostra che
	\begin{align*}
	\Gib{n+2}-2\Gib{n}-\Gib{n-1}=&\\
=&{}\dfrac{a^{n-2}(a^3-2a-1)(k-bh)}{a-b}+\dfrac{b^{n-2}(b^3-2b-1)(ah-k)}{a-b}
\end{align*}
e procedendo in maniera analoga otteniamo la tesi.

Cvd.
\end{proof}
